---
layout: post
title: "سی‌پلاس‌پلاس۲۰ و ماژول‌ها - قسمت اوّل"
author: "پریسا خالقی"
tags: tutorial cpp cpp20 modules
excerpt_separator: <!--more-->
comments: true
sticky: false
hidden: false
---

يکی از تغییرات بزرگ در استاندارد C++20، گنجاندن ماژول‌ها است. ماژول‌ها قرار است ساختار Code baseهای ++C را به‌طور قابل‌توجهی تغییر دهند و احتمالا مرگ نهایی Headerها را نشان دهند (اما نه در طول زندگی من.). همچنین راه را برای داشتن یک سیستم Package manager یکپارچه شبیه به Cargo package manager در Rust باز می‌کند. اگرچه من احساس می‌کنم استاندارد کردن یک Build system یکپارچه، یک نبرد خونین است!

خب بیایید شر درست کنیم! 😂 اگر می‌خواهید یک بحث داغ در هر انجمن/ کانال / گروه ++Cای شروع کنید، فقط بیان کنید که یک Build system خاص (مثل CMake- Bazel - Meson و...) بهتر از سایرین است. یا این‌که بگویید فقط یکی از آنها خوب است و بقیه آشغال هستند! ببینید چه آشوبی به‌پا خواهد شد.
اما چرا این را گفتم؟ ادامه مطلب را مطالعه کنید تا چالش‌ها را درک کنید.


**برگردیم سراغ ماژول‌ها:**

خب اول از همه این را بگویم که با "چیستی" رابطه چندان خوبی ندارم و همیشه دنبال "چرایی" بوده‌ام. سایت‌ها و مقالات زیادی درباره‌ی چیستیِ ماژول‌ها در ++C حرف زده‌اند، مانند مستندات مایکروسافت. اما به‌نظر من اکثر این مقالات و مستندات، "چرایی" را از دست داده‌اند و صرفا دنبالِ "چیستی"اند.

اول از همه، هنگام بحث در مورد ماژول‌ها، مطمئنا باید در مورد "ماژولار بودن" صحبت کنیم. ما قبلا یک شکل از ماژولاریتی در ++C با مدلِ object / class داشتیم.
اما این ماژولاریتی در ابعاد کوچکی بود.
ماژول‌ها به "ماژولاریتی در ابعاد بزرگ" می‌پردازند، یعنی ماژولار بودن در سطح برنامه!


**بنابراین ما با افزودن ماژول ها سعی در حل چه مشکلی داریم؟**

بیایید صادق باشیم، "هدرها یک آشفتگی هستند" - بله آن‌ها می‌توانند به طور موثر استفاده شوند، اما اغلب، من هدرهای بسیار ضعیفی را می‌بینم. یک برنامه کاربردی که به خوبی ساخته شده است، معمولاً دارای جفت فایل برای میمیک یک ماژول است، مانند file.h و file.cpp. اما هیچ اجباری برای این رویکرد وجود ندارد. ما همچنین باید قوانین ارتباط خارجی و داخلی را برای ایجاد ایمن معماری ماژولار درک کنیم.

مشکل اصلی headerها این است که آن‌ها فقط تا قبل تا پردازش وجود دارند. درواقع headerها در فاز compilation وجود ندارند!

ما می‌توانیم یک برنامه کامل با ++C بدون header بنویسیم! اما در این صورت کدهای تکراری (declarations) زیادی وجود خواهد داشت، و این یک کابوس برای تعمیر و نگهداری کد خواهد بود.

ماژولاریتی در ابعاد بزرگ، معمولا با معماری و ساخت برنامه (فایل‌هایی که build ما را تشکیل می‌دهند) ارتباط نزدیکی دارد.

قبل از ادامه لازم است تاکید کنم که ماژول‌ها و فضاهای نام، کاملا متفاوت هستند و به عنوان جنبه‌های مستقل از هم، وجود دارند (در بخش بعدی توضیح خواهم داد.).

**زبان های دیگر:**

بسیاری از زبان‌های مدرن تمایل دارند که معنای یک ماژول را حولِ تمام کدهای ماژولِ موجود در یک فایل واحد، build کنند، به عنوان مثال: جاوا و پایتون.

آنها مفاهیم ```import``` و ```export``` تایپ‌ها و رفتارها از ماژول‌های دیگر را دارند. این بسیار شبیه به معنای عمومی/خصوصی کلاس است اما در محدوده‌ی فایل.

جالب اینجاست که زبان‌های قدیمی‌تر مانند Ada و Modula-2 هم که در دهه 1980 طراحی شده‌اند (تقریباً همزمان با ++C اصلی) از ساختارِ دو فایلی برای تعریف ماژول‌ها (یا پکیج‌ها در مورد Ada) استفاده می‌کردند. این طراحی‌ها رابطِ ماژول را از پیاده‌سازی جدا می‌کند.

**مزایای قابل توجه رابط / پیاده‌سازی file structure:**
- بهبود build time
- ادغام و آزمایش ساده‌تر
البته، این یکی دیگر از موضوعات داغ بحث است.

**ساختار فایل ماژول C++20:**

به جرات می‌توان گفت که حالا ++C، دارد ++C می‌شود! به جای روش ساده ساختاربندی مدل، ما رویکرد swiss-army-knife برای module construction به ما داده شده‌است. راه‌های زیادی برای انجام همین کار و موارد خاص وجود دارد. این مساله در ابتدا باعث ایجاد مشکلات زیادی برای من شد چون مدل ذهنی من (بر پایه الگوهای زبان‌های دیگر) با چیزی که به آن معرفی شد همسو نبود.
در واقع در ابتدا می‌گفتم: هیچ راهی برای استفاده صحیح از ماژول های C++20 وجود ندارد!

مطمئن هستم که با گذشت زمان، اصطلاحات جدیدی در مورد استفاده از ماژول‌ها خواهیم داشت، اما در حال حاضر می‌توانم سه مدل واضح از ماژول‌ها را ببینم (قانون 80:20 را در نظر بگیرید.):
1- ماژول تک‌فایل - مدل جاوا / پایتونی یا یک ماژول کامل.
2- یک فایل interface جداگانه و فایل پیاده‌سازی برای یک ماژول - مدل Ada.
3- ترکیب چندین فایل جداگانه برای تعریف یک مفهوم واحد - مدل C++20.

در بخش‌ بعدی به‌صورت عملی به Moduleها خواهیم پرداخت.
